點解中國四千年歷史都𧗠生唔到民主制度？

相比起西方，古希臘時代已經有民主制度思想

中國四千年都係打打殺殺
唔通四千年嚟都冇一個人諗到
點樣限制君權？防止下一次嘅戰爭 奪權？
明明歷史上已經有好多教訓
咁點解仲要打打殺殺 冇人諗過下一代？

認真答你，

首先，
中國無四千年歷史。

第二，
叫得上中國既得 「中華民國」，有109年歷史 ；
同 「中華人民共和國」，有71年歷史。

第三，
經過幾次既思想清洗運動之外，
你用中文學習到既中國歷史，係愚民政策
完完全全係為左訓練奴性思維而創造出黎。

人問題，洗腦洗腦。一出世就同你講一定要有皇帝，問點解就要斬，咁你問唔問。問都唔得，自然唔會反。
今時今日一樣，問係咪得共產黨先代表到中國，國安法捉你坐十年。

一出世就同你講要當皇帝做神咁拜，叫做天子，然後有唔妥就🐷你九族，相當於好似 宗教+威嚇

呢段台灣片解釋得幾好

獨尊儒術

封建制度太早玩完

孟子嘅民本係起點，但同民主仲有十萬八千里
我只可以話民本可以引伸到民主係太言之尚早

其實都2000幾年前 都唔算早㗎啦

中國既君主專政倒台到中華民國係好短時間，孫中山立國開頭根本係得個名，軍閥各自為政。無耐就比共產黨踢走左。但凡由共產黨上左台要有番民主就好難，你睇俄羅斯同東歐就知。

因為啲人係賤種

首先「中國有四千年歷史」本來唔成立，你應該問華夏文明二三千年歷史點解到而家都冇民主

認真答，封建制度唔一定會帶嚟民主，但係一個國家機器呈現出巨型金字塔式官僚集權社會係肯定唔會自行發展到「民主」呢樣嘢

秦漢呢兩個大一統政體已經將舊有嘅封建特色完全剪除，底層人口喺唔被容許自由結社、要依賴國家機器維持秩序嘅話就冇可能發展到自組織，當國家機器向底層人口施以嘅上層秩序崩壞之時，就係底層人口失序之時，除咗失控嘅殺戮、叛變軍閥自立為王之外根本冇嘢維持到底層人口嘅性命安危，唯有冀盼出現新嘅國家機器（建立新嘅大一統式官僚式國體，即所謂嘅「改朝換代」）同自以為係「明君」嘅角色可以止暴制亂，自由、平等、民主就更加冇可能出現到

嬴政做嘅係「裝炸彈」，漢武帝做嘅係「引爆炸彈」

愚民則易治也

年份有咁上下久遠嘅野一律可以用進化論解釋
本身有，但唔適合中國人社會
所以最後咪比人淘汰咗
其實唔好話中國
剩係睇返香港就知有類人無主見，做奴才做狗對佢地黎講係最適合生存

其實封建先夠零散
方便發展民主

民主制度內的公民係唔係包括曬貴族階級、平民階級、奴隸階級先

奴性太重，不接受平等觀念。

錯就錯在民本論係要比市民睇 唔係比當政者睇
市民知道自己嘅權利同義務 當權者同樣都知道自己只係代理人 先會有民權嘅產生

民主必須要有法治基礎
中國咁多年都人治，最終咪變成中共

冇冇睇東方三俠
中國係唔可以冇皇帝

中國1949年建國
你都係返幼稚園學加減數先再讀歷史。

華夏民族得未？

再之前華夏民族都唔係幾千年

咁應該係咩

我嘅理解，華夏文明有幾千年，而唔係華夏民族有幾千年

最起碼，殷商人同姬周王朝都有文化斷層，殷商文化講緊係話女人都會有自己嘅封地，但係姬周就開始行君子式父權，女人冇乜地位可言

，古希臘、羅馬共和有教會，有君權神授？

因為所謂「中國」嘅國土裏面是主要以農業為主要經濟支柱，無西方人因為自己地方無辦法產出糧食而發展出航海同貿易嘅制度。

唔係因為董仲舒咩

姓董條茂利
當然，你話姓嬴嘅打贏咗都間接嘅

只能夠話中國從來冇試過有真民主過

因為儒家思想荼毒

與其話儒家荼毒，不如話後面班儒生為咗奶皇權曲解咗孔孟啦

係都法家啦

其中一個原因應該係官僚制度強大，太早出現，改朝換代再點樣頻密都好，核心嘅官僚制度冇實際瓦解。

西方嘅民主制度由宗教勢力嘅發展而逐漸衍生，法治理念也由此而來。而中國嘅強大官僚系統嘅制度優勢令宗教無辦法發展到呢個階段同時宗教勢力亦一直受到打壓，同西方宗教勢力係政治上嘅影響差天共地，民間亦無有效組織抗衡統治階級，儒家思想係較大層面取代宗教令王權+貴族鄉紳嘅統治模式受到嘅挑戰極少。

其實最適合孔子套理論既制度就係民主，但係而家d中國人就極憎民主，只可以話共產黨真係好撚野

殷商真係歷史上既奇行種，女人可以帶兵

紂王不信卜卦，用人為材

可以估唔到出兵打仗既時候比人偷襲

文化問題
權威社會要面子
要人崇拜 要特權
種種形式主義
最有可以改變既個班人
應該64死哂/走哂

由罷黜百家開始，儒家便是封建帝制的最佳護道者

識少少扮代表「中國」呢個term封建時代已經有啦，諸侯分封於四側，中間咪盟主囉

答案係李斯！！！！

典故都無點說服人

中國呢個字嘅意思二千幾年華夏地緣歷史，輾轉之間變化過好多意義出嚟

天子犯法與蔗民同罪

呢句

政制發展改革跟唔上時代就係悲劇

我覺得唔係淨係政治取態上嘅分別
而且係地緣問題，好似農、商、軍呢啲不可缺嘅原素去組成國家

但係當戰亂密到連飯到食唔飽，餓死街頭
你就好想求穩

本來democracy呢個系統 同選部落族長好似
投票決定
當然可以係打交打贏嗰個話事

其實睇番人類歷史，君主專制係佔絕大多數，即使希臘諸城邦同羅馬都無可避免地走向專制，反而應該要問嘅係點解希臘諸城邦可以出現咁多種政制，羅馬可以實現共和，當然，歐洲有唔少部落都有民主，原始如維京，凱爾特人都會經常搞部族會議開會投票

計曬咁多個有四千年

因為丘處機去左牛家村

民權下放應該無衝突嘅

好係果個死太監講

孔子唔係都係話要尊天子咩

邊啲地方令你覺得孔儒適合民主

歷朝之最？無讀過清朝？同埋言論自由唔係民主嘅因，係民主嘅果

因為不論邊個朝代講皇帝壞話都要殺頭其次睇睇不論邊一次嘅文字獄都係為維穩，特別係明朝。
睇返歷史比到嘅教訓就係下面果班食唔飽先食反佢地，佢地只需要餵飽下面班賤民，
又可以玩多十幾年

中國大撚把瘟疫 次次都係靠人口多死唔曬夾硬頂住

地形對一個民族嚟講佔好大嘅影響力
咁中國人搞到今時今日咁
其實係一早整定咗改變唔到
有冇其他國家個背景同中國似
但發展出嚟嘅結果係相反

三皇五帝嗰陣啲部落嘅共主係間接選出嚟（部落自己選主人，再由各部落嘅主人選共主）。不過傳說成份太重，無乜討論價值。

果個時代要提出君臣之道已經係好超前，而且孔子從來冇話要咩君都奶，明君先值得效忠，暴君係應該廢止
冇發展出民主除咗受制當年環境嘅局限，仲有後來法家當道，儒生為咗有餐飯食就曲解儒學，將君主捧到上天，要臣民冇腦服從。呢啲叫愚民政策，儒家根本係食死貓

同埋地方之間聯繫冇歐洲咁緊密
啲人死晒都未必傳到去人哋條村

因為夏商周開始行封建
去到春秋戰國提出尊君要尊重周天子

之後呢個思想根深蒂固
你反對當權者就係大不敬

咁又點敢有人會提出民主制度

所以文明個開頭開得好唔好都幾重要
希臘城邦都係雅典個頭開得好
就算隔離斯巴達一樣係君主制

當權者唔係君子，人民可以拉佢落馬，唔洗兵變民變，咁係咪民主選舉適合

剛萌芽就俾奴才自己摘除

春秋先係支那大陸最思想最自由 百家爭鳴嘅時代

本身中國就係被外敵佔領嘅地方
冇乜嘢四千年文化 而家所講嘅語言 佢哋普通話 都唔得中國文化嚟何鶒四千年

假設中國係計埋中華民國之前嘅日子有四我幾年歷史，最大問題係以儒學思想建立社會系統同結構，同西方以古希臘對平等同知識嘅追求比較差太遠，所以都幾難靠現有嘅中國文化去推動民主呢類嘅公民意識

四千幾年*

唔係，儒家好重要君君臣臣父父子子，本來就好階級，同民主制度中嘅民權同平等嘅概念相反

斯巴達嚴格來講唔係君主制，係寡頭制

你知唔知呢句點解
君君臣臣父父子子
係解君要有君嘅模樣 臣要有臣嘅模樣
當中無絕對嘅服從係入面
再加上民主社會就無上下級無父子?

因為冇人權，冇科學精神，淨係信神佛，皇帝就係天之驕子，一出世就統領朝代，平民就各安天命，改制度呢d野都淨係局限於朝庭入面，如果行民主制即係違反天命，會遭天遣

係比董生整成帝王之術

不過孔孟都只係民本
都係鑽唔出民主
佢地個心都係想有個聖人係上位

其實我意思係要達到孔孟果種理念，係民主最適合姐，以中國人黎講民主根本行唔通

係百家爭鳴 出現左唔同學說
但儒道墨法名當中有無叫你投票選天子

就算幾思想自由都好
春秋五霸都係要尊王攘夷

所以果陣幾自由都好
都無乜可能會叫你將當權者取而代之

台灣好成功
好多受中國文化影響得深嘅日本韓國都行緊

反而我想知點解美國行到民主 有無客觀因素同環境原因

其實香港人唔係小學雞上左台，我覺得香港人唔會咁想政制改革

只要得閒比我地投下票，好似高級過大陸咁就好多人會滿足現狀係上面玩串個party

wiki 下咪有囉
《詩·大雅·民勞》：「惠此中國，以綏四方。」
《尚書·梓材》中也有提到：「皇天既付中國民，越厥疆土，於先王肆。」
《史記·大宛傳》，載漢武帝派張騫出使西域：「天子既聞大宛及大夏、安息之屬，皆大國，多奇物、土著，頗與中國同業」

是鳩旦去SERACH史記、漢書，都百幾個地方用「中國」、「中國人」

睇到呢個名
明朝其實言論幾自由，皇帝俾啲芝麻官串到一棟都無
but言論自由的確係民主必要條件，要投票首先要知道候選人係邊個，當資訊被壟斷時，投到嘅票幾多都冇意義

其實亞洲國家唔係美國二戰之後強行安排民主制度，我覺得都唔會有民主
因為東亞都係集體主義為上，即使日本我都唔覺得係完全民主，基本上都係一黨專政，換湯唔換藥

中原大一統嘅時間太長太耐
成個中原地方大，人口多
唔行中央集權，高壓統治好難維持統一

又唔似歐洲咁，附近又冇多個國力相約嘅競爭對手，
其實都好難創造到嗰環境去競爭(經濟，政治，思想)

負評接受唔到事實？

漢書
《武帝紀》
今中國一統而北邊未安，朕甚悼之。日者大將軍巡朔方，征匈奴，斬首虜萬八千級，諸禁錮及有過者，咸蒙厚賞，得免減罪

《郊祀志上》
天下名山八，而三在蠻夷，五在中國。中國華山、首山、太室山、泰山、東萊山，此五山黃帝之所常游，與神會。

《匈奴傳》
夷狄之人貪而好利，被髮左衽，人面獸心。其與中國殊章服，異習俗，飲食不同，言語不通

《傅常鄭甘陳段傳》
中國與夷狄有羈靡不絕之義

要留意，以上既「中國」，在原文中就已經不單指漢政權
好多時係指三皇五帝以來既「中國」
用法已經係跨朝代

中國人要管

美國本身就係拎住一套民主理論去做立國嘅基礎 (好似係)

講真民國之前嘅朝代冇一個君主會稱自己國家為中國中國呢個字嗰時候只係一個地理位置。

我同意係冇絶對服從，但係係有內化嘅階級觀念，例如係比上位者或者所有有識之士去決定所有野，而果啲有識之士又係比建制內嘅人推舉岀嚟，咁真係符合民主嘅本質？

以前無中國此一概念，係後來者加上去。

小農社會 儒家思想 五胡契丹蒙古女真
害人不淺

都係嗰句，民國前，冇一個朝代會覺得自己國家係中國

君君臣臣父父子子係的確認為當佢地唔稱職嘅時候可以推翻，但係咁唔完全等如民主

首先請分清楚文化圈同共同體

德意志第三帝國納稅統治歐洲，會唔會衍生民主歐洲？

最多倫敦就有白左李柱銘，日日抵制英國政府，呼籲英國民主回歸第三帝國。然後爭取第三帝國有民主

訓撚醒啦，民你老味

資本主義要成功 首先要有公平嘅營商制度 即重商主義
有一部份人因為特權而有錢 唔算資本主義

孔子董仲舒呢兩個仆街害死後代
仲俾人封聖

利出於一孔，其國無敵。出二孔者，其兵不詘，出三孔者，不可以舉兵。出四孔者，其國必亡

因為奴性重

中華民國有

因為個個都好自私
一有權 就要做上層
點會釋放返比人民...

我都明
因為中國班撚樣
你當狗咁得
點解要比自由佢地

其實呢句都仲支持緊君權神授
由君權神授到天賦人權係好大躍進
但以前中國皇權太大無人咁思考呢啲問題

人種唔同既影響，就算幾政治不正確都無法忽視
西方一樣有經過所謂獨裁既皇權時期
一樣有過一班世襲既貴族

但你望下真係要為國賣命果時，多數西方貴族企邊（上左前線），多數中華d貴族又企係邊（縮左去唔知邊度），就知道班個知識分子（初期教育唔普及，知識分子基本上都係上流人士）對國家，人民既取態。

民為貴呀，孔孟既諗法其實好正確。
不過俾當權者捨棄對自己有害既部份。
其實呢d資料唔難揾。

我認為中國呢個 民族根本唔適合行民主

最好就是 被外國統治, 例如美國/日本咁

專門做低下階層苦工

要誅九族喎，邊個人會咁睇唔開講呢d

其實古代歐洲都似西周咁大一統學在官府

到春秋戰國百家爭鳴，係古代學術黃金時期。

歐洲都有春秋戰國時期，不過分裂左從來冇統一過，反而各國發展到自己文化。

但係秦始皇統一六國，就毀滅其他國家文化，之後朝代全部有普天之下莫非王土心態，做唔到歐洲2.0

係公元前221年，就整定世世代代見皇帝要三跪九叩，勝者為王，敗者為寇

#91 yourself see

小農DNA，完

因為樓主係用 「中國四千年歷史」黎討論民主制度，用「中國」
而唔係用 「中華/諸夏/華夏文化」。

依個時代用得 「中國」 係我理解就係得 「中華人民共和國」 同 「中華民國」，因為目前只有依兩個政權宣稱過自己喺「N年中華/諸夏/華夏文化同歷史既繼承者」。

所以，即使古書文獻上面有寫「中國」又好，你講既「古中國」都好，都無包含埋對現代「中國」既概念。咁就同 「四千年」 有矛盾。除非大家唔想喺度討論現代既「中國」或者認為「中國四千年歷史」唔包括「中華人民共和國」 同 「中華民國」。咁就要講明啦，等大家唔洗爭論。

而我諗到要「中國四千年歷史」依句說話成立而唔矛盾既方法，就係首先你要認同「中華人民共和國」 或 「中華民國」 ，對「中華/諸夏/華夏文化同歷史」既官方歷史觀先可以討論落去。
而「中華人民共和國」既官方歷史觀好明顯依然都係以天朝上國態度自居，用對外擴張既手段以復興中華民族大一統帝國為目標。
要我認同咁既歷史觀先可以討論落去，不了。

其實民主呢樣嘢嘅歷史都只係得百幾二百年啫

終於有人講大一統

明朝既文字獄比人吹到太大
雖然明朝皇權集中，但係去到中後期皇帝唔再係高高在上啦

你要記得呢到係child登，佢哋見到中國兩隻字就按咗負皮先

思想停留喺大清年代 一直慣咗被統治
又點無中生有民主既思想

如果中國有民主都幾撚大鑊吓

可追溯嘅歷史其實得兩千幾年
上古已經唔計

此「中國」非彼「中國」
你講緊果D都已經滅咗國

文字系統問題。中國用象形字，相比西方用字母，較難響古代普及。大部分市民唔識字，知識水平低，就唔會同你講民主。再加上，識子個d，大部分係貴族（孔子，老子個d春秋時代哲學家係末落貴族，所謂王官），統治階級出身，又好難令到佢哋感到民主呢樣嘢。都比較後期，直至人都去考科舉，為朝廷候命，既然係既得利益者，就自然唔會諗民主。

正確。漢人，漢族有幾千歷吏。 叫中國人嘅何來有幾千年歷史，嚴重被洗腦誤導。

儒家思想真係無辜，係被班犬儒歪曲奉承皇帝。 唔通孔子學院都真係入孔子數。 人哋真正儒家講緊民為重丶社稷次之丶「君為輕」。

漢族點會有咁多年歷史
漢朝宋朝明朝

其他都係當時外族嚟

古代「中國」二字根本只代表「相對地理位置」，有啲人識嘢唔多就以訛傳訛。

其實大陸地區可能吏前未有文字時期都係部族或小國聯盟，但在戰國已經結束，只可以講太早統一，之後其實「相對地」無太多有力「有文化」外敵，可以帶來人民有「思想衝擊」。—》....凱爾特人都會經常搞部族會議開會投票......

孔子有講過咩？

我都覺得係地理位置問題。中國地廣物博，以農立國，呢一種祈求風調雨順，只需跟隨先祖嘅務農方法，安安穩穩無須變通嘅死板生產模式，形式左一種保守同社會流動性極低嘅社會特色，自然地主呀，有權者呀，便容易鞏固自己權位，民本意思亦難衍生。

相反你睇西方，希臘雅典，環山又倚住愛琴海，焗住做貿易，貿易本身就係一種不管對方身份地位，價岩就做得生意嘅模式，自然容易衍生平等呀，民主呀呢d思想，好似戰國齊代咁，百家爭鳴，工商業極盛，商人平民地位提高，社會上嘅階級思想其實消除緊，可惜後來又秦國又大一統，用極刑同君權思想治國，行返條舊路。相同地，也可參照清末，同列強貿易來往頻繁後，西方思想嘅傳入，清延專制政權嘅腐敗，亦衍生左共和政體，當然後來亦有五四運動啦。

因為收成期

不過自己都有疑問，貿易頻繁係咪就會衍生民主呢？唐代長安，宋代工商業，明末都係十分繁盛呀，又唔見有民主思想出現。留返比其他巴打解答

君君臣臣父父子子，不是説階級，真正解譯係第一個名詞，第二個動詞，即君要「做到」君王「德行同責任」，臣要做到為臣德行同責任，其他兩個亦是一樣。

中國人係狗

中國歷史上跌過落地嘅人頭會少咩？
一人疑似犯罪 全家上上下下誅九族 完全不留任何後代

聞說因為華盛頓唔想做皇帝。

大一統

嗰個「中國」只不過係「相對地理位置」，漢族皇帝一直認為自己身在世界中心

因為中國人是要管的

控制支那狗，最好都係用帝制

咁撚白痴你就咪問啦

中國人是要管的

奴隸民族敢怒不敢言，成日樂天知命，自己唔去改變仲要叫人接受「係咁架啦」，只要先讓一小部份富起來管理其他大多數奴隸就可以，灌輸佢哋勤勤力力番工唔好搞事，亦都無時間搞事，政權就穩繼續高層享受。

你話佢「五大名山在中國」
可以指原意係「中原」

但用「中國」對「夷狄」
明顯指一個族群對另一個
而唔係地理位置

而由秦漢以來，「中國」已經有
「自古以來」(漢代人用以指三皇五帝至當時)同一個主體既含義
今日中國人沿此用法，唔係新鮮事

藍絲話有民主有得選會亂

有人話宋代最有機會發展出資本主義從而邁向民主改革

其實冇錯 民主本質係分化你一定會亂

只不過佢地思想定型咗呢樣嘢係不能接受嘅嘢啫

因為宋朝嘅政治體制最近似現代三權分立

價值觀太唔同
所以而家好多文明國家都話：
既然大家唔夾，唔好再一齊玩喇

認真答，因為農耕社會

比較各朝代
唐宋算唔算最開放？

墨家思想
只係每一個年代都比人打壓

民主本來就係西方野，西方以外都只係近幾十年先有，同咩華夏文化幾千年無傳承關係

其實就算南丶北朝各自，甚至日本或其他受漢文化影響地區都會有「中國」一詞，這只不過是「自我中心」概念表達，根本不是「國家」概念的「國名」。

唔通「漢皇重色思傾國」，唐朝皇帝等於漢朝皇帝咩！

Lm

呢個咪正正就係港共教育用嚟詭辯自古以來就有中國嘅例子你被洗腦了

因為我國唔需要民主制度
我地中國正正因為冇民主制度
先可以行到而家

客觀嘢唔到你認唔認同

其實基本上由漢開始，罷黜百家，獨尊儒術開始，你就睇到個君權只係愈黎愈集中，君臣之間個差距愈黎愈明顯。特別由滿清開始，直頭唔鼓勵仕子議政，只係鼓勵人校對歷史，根本就係on99. 直到有留美兒童開始，先叫有部分人有開化思想。

君君臣臣父父子子

我想問下係點樣數到中國有4000年歷史？

就算係讀書人或者所謂嘅文人，唔做官嘅，志趣都係遊山玩水，邊會理政治

科學家推算地球有45億年歷史
不過史前史的野都係當故仔聽就算

歷史最重要係細節度和可靠性
正如你人類看見世界看唔到細菌
係無法理解點解人類會病

中國信史4000
但有明確記年的只有2861年 (BC 841 至今)
再加上越早前越唔準, 細節度也低
真正可靠的歷史可能係由清朝開始

中國皇帝 == 天子
歐州皇帝 == 神的使者 / 代言人 /神差派佢黎管理你們

其實歐洲比中國更勁
中國的天子論係站不住腳
相反歐洲, 佢話皇帝係人，但係神揀選佢黎管理你們, 你駁斥的難度更大。

如果係咁講戰國時期先係最自由，共主名存實亡

支那地區歷史，唔代表中國歷史

正如歐洲史，唔等同羅馬帝國史

一個「朝代」一個帝國

雅典人： Am I a joke to you

儒家能夠獨尊到就係因為佢導民向愚

岩 中國一定無幾千年歷史先
最多係話有唔同種族嘅人係到生活左幾千年
而領地嘅話，只可以話係因時勢 落入左某國手中
所以係絕對無話自古以來屬於xxx國的領土

另外大家可以睇下呢條片

咁要睇下你對「民主過」嘅定義係乜嘢
假設你當施行民主其中一個嘅指標係舉行民主選舉
1947年中華民國國民大會選舉同埋同年嘅立法院選舉, 就係整個中國歷史上唯一一次人民直接參與嘅民主選舉

漢武帝個套係儒表裡法
愚化平民，使統治者高高在上

點講都係法家

"中國"二字在日、韓點用
同中國人點用係兩回事

羅馬亡後，多個政權自稱羅馬
但唔代表因此羅馬人就唔可以有自己認同

唐人稱自己國主為漢皇
更代表唐人唔係視漢為外國

中國係地域名稱
要人講幾多次呀
你覺得中國必定=國名即係俾人洗腦個個其實係你

而家班大中華膠開始變大華夏文明膠

最開放應該係明代中末，唐中葉開始打破門閥墮斷，對外交流頻繁（天可汗），加上有古文運動，擺脫前朝虛華嘅駢文，回復返先秦樸實文風，有d 文藝復興嘅影子，宋代商品經濟流行，文學亦大放異彩，唐宋八大家，以往視之卑劣嘅詞曲大行其道，仲有咩茶道呀，林林種種。

但都不及明末開放，因為明末可謂集前朝之大成。
商品經濟更加蓬勃，又有崇尚個人自由嘅心學，已經係逼近西方個種人文主義，加上當時政治環境更加寬鬆，成班東林黨下野士人高談論政，對當時政局都有莫大影響，文學方面更唔洗講啦，四大名著，金瓶梅。。

戇鳩 古代中國係日本㗎

雅典: hello?

因為每個中國人都有個皇帝夢，都覺得自己係皇帝候選人之一
你睇下啲5毛成日領導人上身就知

我覺得係冇左宗教呢個先係主因
因為皇權收左皮，有另一個皇權上帶俾人希望
希望失望再希望 結果就係冇分別

但外國出現左基督教，成為人既重心
經過左幾百年教權收左皮
先有政教分離 政／教不能夠再一權獨大
再促成到政制改革
所以關鍵就係一個社會要出現到第２個體制既勢力
先會有改變

中國冇 來來去去都係一個體制

中國作為國名應該係清末先開始
之前中國一詞不嬲係解地理位置
認為位置上係世界嘅中心
而古代各朝乜會有自稱自己嘅國號叫中國咩

戇鳩鳩點解古代中國係日本又唔講

嗱，偷換構念果個係你喎
港共教育講嘅係自古以來香港就係中國一部分
而唔係自古以來就有中國
再講，你係要同佢拗香港係唔係自古以來中國一部分
你先係俾人洗腦啦
自古以來係唔係都無意思格。係一部分嘅都無話將來無得唔係

留明

中國狗呢d 下賤民族本身就唔配有民主

地理位置
大大聲講俾我知，中國嘅國字點解？？？？

不如我講啦，國字中嘅或嘅戈係武器
口係城池，一橫係城牆，後來再加多個口圍住佢做邊界
夠清楚啦掛？？有邊界嘅仲係地理概念？？點會唔係政權？？

豪門大族係唐代已全部死晒，何況平民

個個連揾食都難，越生越多你唔做其他人都可替，你有咩發言權

南北朝，日本呢啲國家用中國呢個名咪正正代表中國係一個法統，而唔係地理位置咁簡單囉
至於日本叫自己中國，你無比例子，不過以我所知，宋亡之後，日本先以華夏自居，先有可能叫自己中國

呢個post嘅on9指數超乎想像，小弟都係出返去先

你睇番鬼佬古裝劇多數講建國攻城好bromance
但再睇番中共包括埋TVB,次次皇上駕到就成班7頭跪撚曬係到再加d扮曬震撼既bgm。仲未計係皇官議政都係跪係到，有對白個班先可以企。咁撚樣點民主

此中國非彼中國

古代「中國」係指位處中央之國，覺得自己比周邊的生番先進，係世界嘅中心，類似一個稱號，唔係國名

近代開始先有人用中國做國名

古代有中國呢個稱呼，但冇中國呢一個國家

因為四千年嘅腐化

因為民以食為天

平安時代嘅時候 中國已經係日本存在啦

佢戇鳩㗎古代有成十鳩幾個中國 點沿用

現代民主唔係好多年歷史
中國問題我覺得係大一統累事
再加上宋朝國運差遇到蒙古
關鍵係春秋戰國同宋朝

如果只係地名，
就唔會用來同匈奴對比

史記已用「中國人」又係對比外族

公平講，無一朝用過「中國」為國號
但多數時候，中國就係只三皇以來，有道統繼承既國家

「帝國」係一種消耗秩序遠超過生成秩序嘅國體，呢一刻你望見某個帝國嘅國力好強勁，其實意味住呢個帝國嘅真實狀況係脆弱到受唔住任何內部變革同外部打擊

「古代日本」要到隋代先識漢字

個歷史觀問題

中國由唔同朝代統治 由唔同民族唔同人種統治 都係要夾硬將之歸類為中國的歷代

你見西史係會用唔同時期唔同帝國去描述
但係一塊腹地不會用一個統合名稱傳承數以千年

即係由歷史觀衍生咗民族感情 聽落好聽 但係就做成情緒捆綁 有起事就咩都拎民族大義嚟撻你

西方的個人主義 似乎可擺脫上述的道德綁架

「中國」只係一個基於儒家法統嘅地理、政治雙重概念，有種自我中心嘅思想，所謂嘅改朝換代其實就係每個軍閥一取得華夏文明「唯一主導權」就會視自己為正統，係唔容許有任何接受儒家文化嘅國獨立於自己或者同自己平起平坐，因為會禍及自己嘅正統性，所以會急於剿滅呢啲所謂嘅前朝軍閥多過要征服其他外族，但耐人尋味嘅係，呢啲若干嘅所謂前朝軍閥都有舖大一統嘅癮，只要佢哋有返咁上吓國力嘅話係一定會反攻嗰啲取得華夏「唯一主導權」嘅國，然後再叫返佢哋做前朝軍閥

sorry for 1999

lm

你數下有幾多國家自稱羅馬、沙皇，
就知呢類概念並不獨特

而中國比羅馬更一貫既係歷史同文化

由遠古開始
咩叫華夏都唔係由血統決定

反而「民族主義」先係西方產物

如？

一班自私既人 點會諗到
你睇下飯民班傻西就明

係垃圾孔子
然後漢朝獨推行儒
就沒有然係了
儒學其實係敗類

儒學本身係利於封建制，但轉化為大一統國體之後嘅原子化社會、集權式恐怖統治可以話後儒家同法家合力嘅「功勞」

人地個中国係講緊兩個官署（国）既中間
而中原果邊早到周朝已經同你講「宅茲中國」
根本兩樣野黎

四千年發展中國家

洗腦同家庭教育問題

當你細個果陣，你有自己主見、唔聽阿爸阿媽老師話(即係權威啦)、駁咀或者或者你提出問題同異議=唔乖、唔聽話、反叛，然後打到你仆街或者罰你，無訓練你嘅獨立思考，只係教服從就係好事

長大左，出社會做嘢，又係要服從senior、上司、老闆

反對政府政策？咪就係定義你做暴徒，破壞跌序同安寧囉

當所有人都長大係一個封建同服從權威嘅地方，你一有少少異就會被扼殺，點可能有民主？

因為中國一直都畀外族统治 畀民主你佢不如唔好侵略你
仲話4000年真係笑撚死人

interesting

美國?

周朝個時啲大臣係有位坐
之後就要企
到明清個時已經要跪
啲所謂皇帝思想上係越黎越守舊

宋朝開發落去可能會有 點知有外族

我諗起以前讀中化，個老師有講儒家道家等既思想中，儒家係特別被帝王推崇，因為佢地既理念對當權者有利

例如五倫中既君臣咁，就已經有從屬既意味

另外，好多窮人，所以一直停係Maslow’s hierarchy of needs最底嗰兩層，只求溫飽同身體健康個d，唔會再向上追求心靈上既野。就算讀書人都唔係注重思考，更遑論批判性思考，只係背誦四書五經，再reinforce君既至高無上

反之，古希臘一直都行民主制，雅典市民係對所有公共事務，甚至皇帝既選擇都有投票權。佢哋嘅教育係關心公共事務同政治係義務。

利申理科人base on僅有既中化同歷史知識分析，屌細力d

（好求其咁講講）

農業型國家以勞動密集生產為主
一家大細由朝到黑由年頭到年尾去晒耕田
家庭結構穩固，從而發展出父權主義/社會
君權社會就是父權社會的延伸
儒家講君君臣臣父父子子
好似滿城盡帶黃金甲個父皇話“朕不給，你不能搶”

相對西方係海洋型國家
面對突發事情和變化較多
好似隻船係大海航行，個船長唔掂會累全船人收皮
所以佢地會偏向挑戰權威，有能者得人心者居之
因而發展出民主選賢的傳統

宋帝國都唔係咩好嘢，不過同元明清呢三個帝國相比下就當然冇咁閪

cheap真係高質
話時話以前大河文明古國(埃及中東印度中國)如今真係變哂獨裁國家

美國立國先得幾百年，立國果陣已經有法律基礎，果陣已經係工業革命

儒家思想

秦代法家果期咪法治
商鞅為左執法連秦孝公(當年既國王)既阿哥個鼻都割埋
結果佢比秦孝公個仔五馬分屍
自此之後冇人再敢提法治

官僚體系太強，封建太快玩完，秦太早吞併六國，冇宗教/其他嘢制衡皇權，地形農業立國求穩定發展唔出探索求知嘅海洋文明，利申鳩up

宗教嘅力量真係好撚強大
就算連登仔喺到話宗教係精神鴉片，但佢對人類發展嘅重要性係不容忽視且無可取代

你完全忽略左歐洲本來都係封建、皇權、神權至尊，十五世紀開始從軍隊體制構成到經濟好痛苦咁慢慢過渡，去到第一次世界大戰兩邊勢力都仲有好多皇帝係度

有個法字就係法治嫁啦
你地上面屌嘅所有愚民政策都係出自法家手

因為我淨係想返工
其他野我唔理

我意思同你差不多，唔關儒家思想事係人民冇進步，歐美係用多年時間、大量鮮血、意志換取今日既制度，唔係好似我再上個回覆咁講到自古以來西方己經係咁。

嚴刑峻法都係法治
中共係連自己立既法都唔撚守
呢d先叫人治

因為中國人要管
民族劣根性黎 唔鐘意放手 鐘意乜都要係控制之下

你同d藍絲有咩分別呀
個level停留係有法必依嘅階段
法家視法只係管治嘅工具
尊君嘅極致
何來現代法治嘅理念
《商君書‧畫策》昔之能制天下者，必先制其民者也；能勝強敵者，必先勝其民者也。故勝民之本在制民，若冶於金，陶於土也。本不堅，則民如飛鳥走獸，其孰能制之？民本，法也。故善治者，塞民以法，而名地作矣。

但明朝內閣大臣可以封駁皇帝命令

歐洲都有更過份嘅不要問只要信神權統治，賴落一個幾百年前嘅學說冇咩道理，台灣都可以由軍政府過渡今日相對民主啲嘅體制，所以不能苟同儒家就係中國大陸唔能夠過渡到嘅單一原因。

孟子都係話天子只係代理人，所以先會講天子不能以天下與人

其實都有啲萌芽嘅感覺
佢話做君主嘅要有做君主嘅本份/責任

劣根性

不如話
由獨尊儒術開始
就將儒家奶皇權既部份放到最大
再一直傳落去
所以儒家係濕鳩
但當權者仲濕鳩

呢條片有講

贊成一半 何心隱/李贄之類嘅人本來發展到另一套思想 但最尾都係畀理學㩒死咗

小農DNA嘅詛咒
學鮑蛇話齋
中國幾千年歷史每逢係轉折位上都係向左錯誤方向走

無錯 內法外儒 儒家已經變咗質

因為冇欠缺推廣理性同科學既精神，呢d想法都被儒學所打壓同掩蓋，所以所有人都被逼相信君權，冇人敢去質疑，你一質疑既，就要死，同埋儒學作為一套當時行之有效既哲學思想，地位難以撼動，加埋儒學對時人既前途息息相關，結合左科舉，更加令人相信儒學個一套係金科玉律，而呢套金科玉律當中對君君臣臣父父子子既社會關係非常著重，用黎作為社會既道德標準，係缺乏空間畀時人思考除左帝制以外既出路。

但西方世界因為經歷文藝復興，重新檢視古希臘、古羅馬既文化哲學，而呢d國家曾經出現過民主，雖然佢地唔係完全既民主，例如唔係人人都有投票權、仍然保有奴隸制度等等。但係西方世界係呢種風潮下，開始反思，然後慢慢工業革命既出現同啟蒙運動既興起令傳統基督教影響力慢慢衰退，中產勢力掘起，令佢地希望擁有權力，所以近代西方國家先有現代民主既雛型。

但如果望返中國，中國係冇出現過個d事，同時都冇被完全殖民，中央政府冇被外國控制，所以個種民主思潮根本都冇發展空間。

古代中國打打殺殺都係全球GDP 一二名wo.?

到左清朝重文輕武, 革命失敗, 洋為中用先比外國人打敗... 你睇下日本大政奉還, 明紿維新幾成功

下一代自有佢自己既生存方式

香港人點解你會有咁既思想, 以為買樓實賺, 打工養家係正路, 你係唔係有病?

民主制度係乜野, 唔駛打仗? 你睇下美國打越戰, 又打中東, 打拉登, ISIS, ;伊拉克 (無核彈都屈到有), 仲想打中國

我想問香港人知唔知乜野叫民主?

皇帝受憲法規管係第一步來
只有咁樣 當權者寫法律果陣先唔敢亂來

歐洲開始過渡去今日嘅制度可以追到去500年前開始，中國呢個地區最多都係百零年前先開始希望有野可以催化呢個過程

你講緊既係民主同人權
好似樓上巴打所講
法治係民主既基礎
有法律同法治係第一步，唔代表有民主
重有你話尊君，尊君當年商鞅就唔會得罪哂D權貴搞到自己慘死

好片推

但我唔明嘅位係，西方都有王朝皇權，一開始都係訓練奴性思維
點解會發展到有民主？

中國神話時代果時咪試左民主囉

推 真正高質post

你以為姐，古代鬼佬都會跪到成個人趴喺度五體投地咁滯，呢種動作有個名叫Proskynesis

我一路都講緊法治
事實係法家頂盡係有法可依同有法必依
上位者係唔受法管
王子犯法都係搵老師頂
史記:衛鞅曰：「法之不行，自上犯之。」將法太子。太子，君嗣也，不可施刑，刑其傅公子虔，黥其師公孫賈。
平等口號黎

美國係建基於西方文化之上，一方面學啓蒙時代英國政治傳統，另一方面學古羅馬希臘精神，唔係係石頭爆出嚟

外族統治並唔一定代表個傳承斷開
以古埃及為例，希克索人征服古埃及係公元前1690年嘅事，波斯人征服古埃及係公元前525年嘅事，但史學家係會將古埃及嘅滅亡放係公元前332年比亞歷山大大帝征服嗰陣，而古埃及嘅王朝則於埃及被立入羅馬行省嗰一刻滅亡
所以以西史角度去睇嘅話，個重點應該係放係統治者使用咩頭銜自稱，同用咩制度去控制該地嚟判斷佢算唔算得上係一個合法嘅傳承，而非單純因為佢係唔同嘅民族所以個傳承就斷開左了

DNA 問題. 你自己都係流住中國人既血, 問下自己就知

點解咁多人俾負皮
呢點係好多學者都認同，唔係呢位巴打9up出嚟架喎
未必係主因，但絕對係其中一個不可或缺嘅因素
無黑死病都無文藝復興啦

你睇下而家既高官都知點解沒民主啦，咁辛苦做到咁高職位點解要諗下一代點算啲市民點算。

收成期呀屌你老尾，梗係諗可以幫自己攞到咩福利啦

Agger
民主 自由 法治係缺一不可
少咗一樣都唔成事

最多得三千年歷史

法家思想 同法治 係完全無關係
法家既術同勢講緊統治者係至高無上同集權 控制所有野 無野可以制衡到佢
嚴刑崚法其實係想令到所有人恐懼 唔想人作反 只係用法律來打壓異己同君主權力無限化 同人治無分別

法家思想其實好仆街

因為自古都係擁權自重？除左遠古果啲堯舜禹外，無乜聽過有禪讓
永遠覺得由一人話事都唔會有所講既民主制度，去到某一程度唔會放權，唔識退落黎，當愈來愈人明白做天子係幾爽，就會試圖做皇，依種思想由上而下推落黎，一有機會就想擁權，再加埋講緊每個皇帝做既都基於鞏固x氐皇朝為開端，應該唔會有依件事發生？

我覺得係實用主義（pragmatism）。實用主義阻礙科學同民主思想嘅發展。

中國點會冇呢？ 佛 道 儒 三家有幾大影響力

唔講呢三家，商代迷信鬼神，以神代人，個陣嘅巫師，占卜基本上係主宰住成個社會。到周代，周公推周禮，何嘗又唔係一種宗教呢？漢代獨尊儒術，晉代老莊之說盛行，南北朝中唐佛教大盛，你話呢d唔係宗教，但佢加諸嘅社會規範，所造成嘅勢力，好似士大夫呀，僧侶呀，士族呀，其實大多都支配住個勢力，但都促進唔到政制改革。再如漢末黃巾之亂，元末白蓮教，清代拜上帝會，呢d宗教造埋反都改變唔到

不過西方基督教點樣影響住個社會，乃至促進政制改革同民主嘅出現，我真係唔多識，有冇ching 可以講多d

法治係講緊權力制衡
法家思想係天子大哂 係獨裁者思想
法家思想係係同法治無任何關係

因為中國儒家思想鼓吹奴隸制 比個好睇嘅包裝紙叫禮 君臣父子階級觀念
儒家本身就反民主 不服者試解釋點解"忠君"同"愛國"擺埋一齊

~11:00 開始

單憑佢敢批判儒家呢點就應該支持到低
無儒家思想 "中國"人啲理論係站唔住腳

日鳩日係到屌鳩儒家
但明明最講階級集權嘅係法家
老老實實歷朝歷代邊個朝代係行緊孔孟呀

據我所知，炎黃帝時期就有類似選舉既方式去推舉人才成為領袖，大禹治水既大禹就係因為治水有功而比人們推舉做領袖，後尾點解會變番世襲我就唔知了
換句話說，類似民主既方式係有出現過係中國，但最後變番做人治

中原咁多年都做唔做到好似羅馬咁有個嚴謹而互相平衡嘅行政立法程序,而且平民都有自己獨立嘅議會，立法機構同民意代表

好似有，宋代定咩有藩王果d, 分散中央權力

你估中國人千年流傳嘅奴性係流架？

而家講緊文化植入既問題呀。鬼唔知以前個個都係咁，但中共今時今日仲播緊呢d野，外國有冇呀

你咁講其實法治國家既首長同皇室都有刑事豁免權
裕仁二戰免被起訴，日本算唔算法治國家？

你明唔明我講緊咩
係講緊法治理念要有以法達義呀
法係保障人物
而唔係管治人民嘅工具呀
法家正正係當法係管治人民嘅工具
唔係有法就係法治嫁

即係最衰都係秦始皇？如果唔係而家中國已經同歐洲一樣可以整個亞盟出嚟？

日本個中國仲早過中華民國同中華人民共和國
中華民國之前叫大清國，五毛點撚樣兜到係中國

如果冇秦始皇，可能一大片土地永遠分裂，有機會有n種國家

如果係咁既，往後歷史都會唔同哂，香港都未必會有港英時期

始終由公元前221年到1842年都成二千幾年，中間有咩變數好難講。

或者英國都可能登陸神州土地做殖民地。

但係唔會剩係得中文，可能有幾百種唔同語言文化發展到。

同藍絲話犯法就係破壞法治一樣

頭先你又話咩上位者係唔受法管
宜家問你日本係咪法治國家你又轉口風
仲有『管治人民』既定義好空泛
香港法例唔比食大麻算唔算管治人民呀
商鞅禁止私鬥，统一度量衡同廢除貴族世襲又算唔算保障人民呀

感覺幾千年，乜朝都好
“人”嘅地位係中國文化都係好低

我前面已經引左商君書講法家立法本意就係管制人民
xx於民係法家書藉不難看見
你不如去搵下法家典故
有邊幾句係講國家要保障人民
再討論

又遊花園
日本係咪法治國家
香港法例唔比食大麻算唔算管治人民
商鞅禁止私鬥，统一度量衡同廢除貴族世襲又算唔算保障人民
睇咁多典故一個問題都答唔出

華夏統一係咪都係秦始皇首先提出？

我就唔知禁大麻理據係邊無考證
但應該其中一條係為人民健康著想
大麻係香港係毒品
為市民健康而禁係合理
當然你當唔當毒品係另一樣要討論嘅野
我唔熟唔獻醜
王室免責係好多地方都有
但你睇下西班牙前國王要流亡
貪曾一落台都要比人查
商鞅禁止私鬥，统一度量衡同廢除貴族世襲又算唔算保障人民
我都係回返你商君書寫明立法為制民
當然某d法嘅結果可以對百姓係好事但唔好倒果為因

好似春秋戰國都有學說講

但係果陣秦始皇夠奸，所以得佢統一六國，其他全部輸晒

佢地體現儒家文化姐
如果唔係點解忠君同愛國放埋一齊

最啱孔子理論係納粹

有邊到唔係打打殺殺

佢無提出過點反制執政者濫權 去到執行個時咪係咁

其實係因為中原有水患 治水需要「大台」發展成帝制獨裁

無西方思想入去台灣南韓有民主咩
無美國佔領日本唔會有民主

外交官都有豁免權，所以全世界都無法治

裕仁果期係行緊天王專制 日本人民係洗哂腦當左佢係神 如果起訴佢 處死佢 對日本/外國本身都無利 隨時出現極端主義/聖戰 到時世界仲亂
同埋果陣裕仁二敗都放下權力 天王專制消失 先放過佢一馬

法治國家 立法係要經議會通過 可以否決 唔係一個人話哂事
法家思想係皇帝頒令 佢話要立法 基本上係無人可以阻止

法治國家首長係有刑責豁免權 但係選民可以用選票 下次選舉拉佢落馬/議會罷免 同埋佢地連任期有限 一無得做 就可以審佢地 貪曾 韓國女總統係例子 權力係有制衡

法家皇帝 有咩和平方法可以拉佢落馬？邊個大臣夠膽要審皇帝？根本無人敢郁天子 權力失衡

近因:因為共產黨出現改變左中國歷史進程.

由上古春秋既分封到秦既中央集權再到中華民國軍政訓政憲政三部曲,其實中國人有機會擁有自由,可惜日本侵華令共產黨坐大.

宏觀地睇,共產黨既出現係必然現象.其本質為專制守舊力量對新型政體的反撲.例:六國反秦,後漢滅楚.(分封制復辟郡縣制)英國民主革命後間亞特斯圖王朝的復辟、法國大革命此後波旁王朝及法蘭西第二帝國的復辟、列寧俄共推翻俄羅斯共和國、張勛復辟滿清等等.可見一個國家走向民主/新型政體取代舊有政治力量必然遇到的情況.

總括而言,現在中國現處於被專制力量所把持反撲的階段

＊核心觀點來自辛灝年先生,有興趣可以睇下他的著作“誰是新中國”/演講.

下

印度唔係喎

唔知佢點解釋東亞其實好多都未係民主國家，我就覺得無民主係因為工業化來得太遲，未等中產商家成形，現代化既獨裁監控既技術已經成形。

勁

因為印度俾英國殖民過

因為你既論點係法唔應該管制人民
但管制人民係好空泛
大麻係香港係毒品，但係荷蘭同加州係合法
香港政府無諮詢過香港市民就列為禁制品算唔算管制人民？

王室免責你已經承認左現代法治國家都有『上位者係唔受法管』，你對上既論點已被擊破

你又講番商君書，事實上商君書都講過民，善之則親，利之用則和；用則有任，和則匱；有任，乃富於政。上舍法，任民之所善，故奸多。你所謂既制民只係佢要幫秦稱霸既其中一種過程，除左制民，亦都有利民，富民，因為佢覺得一個國家要強大，人民就一定要富強，而一個賞罰分明既法律就係幫秦國人民富強既一個過程。冇賞罰，人民就會怠惰。冇軍功，人民就不會認真作戰。咁究竟佢立法有冇保障人民

俾錯負評 自膠

上

咁你夠可以話當時如果秦太子犯法被處死，秦後繼無人，政局不穩會被魏國打爆。宜家係講緊中國歷史點解𧗠生唔到民主制度，有真正既民選議會，唔好講秦，今日既香港都做唔到啦。我從來冇講過秦當年有權力平衡呢回事，權力平衡係當時全地球都做唔到。我只係講當日商鞅立法連秦孝公個大佬個鼻都敢割，係中國歷史上少有法治凌駕人治色彩既例子

呢度一向都係意識形態先行
耐左就慣

支那豬個腦部構造同人唔同

坦白講 葛兆光何謂中國我睇左兩次tim 大部分人捉著個位係普天之下莫非皇土呢個pt就話從來無中國呢樣野
但係不嬲華夷之辨都有分左我你
唐宋明不嬲都知有其他國家
確實係未必有中國呢個terms 但絕對有呢個concept
普天之下莫非皇土係當時romantize左姐 同omdb其實差唔多 唔洗睇到咁認真

其實係因為孝
西方傳統包括神話既神都係殺父既
唔除孝道無可能平等

你係咪on9㗎
冇人話個國字嘅意思有改變
而家係講緊「中國」呢個terms，呢兩個字係一個整體，唔可以拆開嚟睇。

古代「中國」嘅意思係代表天下正中、萬國來潮嘅國家。

而家嘅「中國」，係中華人民共和國嘅簡寫，想問究竟中華定人民有以前中國呢個意思啊？

搞錯左前因後果啦

係秦國皇帝目標要統一六國 先決條件要國家人民富強 人民只係咁好彩得益 而唔係佢立法時係以人民富強為做目標

簡單d講 秦果種法制係為左天子利益而立
法治果種係立例以人民利益而立

中華人民共和國關我叉事？
樓上講緊中國唔係國家係地理位置on99

朝貢咪就係分我你囉 唔通兩廣總督又去朝貢咩
所以話中國呢個名係近代先有 但呢個concept 不嬲都有

出去世界行吓先返嚟講！—》.....日本「中國」地區旅遊地圖。日本的「中國」地區位於日本本州的西部，包括廣島縣、岡山縣、島根縣、鳥取縣、山口縣等5個縣。.....

pragmatism refers to? 點又謂之pragmatism阻礙 and如何阻礙可唔可以再講多啲？其實我覺得科學同民主屬於兩個範疇嘅嘢，如果你講嘅 pragmatism 係哲學思想流派，咁佢係either科學or民主都會產生唔同嘅促進作用，如果有讀哲學嘅同學仔不妨都分享下。我個人覺得呢幾種跨學科嘅理念炒埋一碟幾難講得清楚。

咪玩啦
咩叫咁好彩得益
有邊個統治者唔係為自身利益
包括現今社會
仲有你又撈亂左民主同法治
一個唔民主既政權都可以有法治
只不過佢既法律係由貴族或者知識分子建立
咁呢種法治又點會完全以人民利益為依歸

酒量越好，越非漢種，自己認祖歸宗吧！—》....內地近日首次發表最大規模的中國人基因庫研究結果，「揭示日本人群與中國北方漢族人群聚類完全重疊」，....從總體上看，「北方人比南方人酒量相對更好」，......ChinaMAP證實，導致喝酒臉紅和酒精代謝能力差的乙醛脱氫酶2基因rs671變異是東亞人特異性的，在中國人群中的攜帶者遠高於全球其他人群。........

in cheap we trust

任何人上位都只想獨攬大權,中國人本質.

好 你俾到例子 但唔會講到啲咩
日本正式用中國呢個名，係用嚟叫自己

根本古時用漢文國家都有「中國」一詞代表自己先係中央地區，差不多國國皆是中國。

宋朝一樣朝貢金人

成蟲講過：“中國人係要管”

還有朝貢契丹

關咩事 咁又見日本自古以來叫自己中國？
你舉南北朝又想講啲咩？

又，中國呢個名唔係佢哋自己創造，難聽啲講，係偷返嚟
即使當你啱，咁同華夏國家叫中國有咩關係

西方哲學挑戰君權神授
中國到清朝 太平天國都以天子自居

好心唔好咁無知啦！ 中國一詞根本就唔係「國家名稱」，古代無人會對外自稱中國人。 中國一詞用作國號代詞最早係満清康熙，正式用作國名是中華民國。

好聽啲講就隨和，刻苦耐勞
難聽講就奴性重
貓狗唔同種都有唔同性格
人都一樣

但其實歐洲以前嗰啲皇權唔係都係覺得自己受命於天㗎咩？

我唔係好明你想拗啲咩

但你連維基都唔撚睇，我更加唔明你係唔係無知咁簡單

實際上，孫文的中國與古德諾的美國，兩者的立國精神是完全不同的。北美的建國者是那些寧願捨棄故國也不願放棄自由、為了信仰自由而不為母國所容的移民子孫。美國人自詡他們的國家乃自由之鄉，儘管清教徒的血液隨著移居者的增加而逐漸混濁，但自由仍成為貫串這個國家歷史的國民精神。中國則與其截然不同，百姓遵奉與自由完全相反的服從式道德，即所謂孝順父母和忠於君王的忠孝兩全模式，齊家治國平天下。換言之，中國人是在統治者道德異常發達的歷史下生活的國民。
美國的建國歷程淬煉出一批崇尚自由的移民，中國數千年的歷史則鞭打出一大群奴隸。美國和中國根本是從立國精神到歷史發展方向迥然不同的兩個國家，孫文生搬硬套的空想也未經美國人的充分論證，而這也成為了革命黨在政治現實感方面，廣為人所知的痼疾。在世界上的共和國當中，只有美利堅合眾國未經反動與革命的反覆較量，立國就是簡單的分離，毋需依靠革命。所以，大總統負全責，在反對黨監督下領導國家，國民充分享有反對的自由和監督的自由。
對於那些自由尚未覺醒，或正在覺醒，但仍被專制的歷史惰性牢牢掣肘的國家，絕不可能實行像美國那樣的制度，也不會擁護自由。這就是說，只有像美國那樣實行兩黨對立政治的國家，才會擁有反對的自由、監督的自由、批評攻擊的自由、輪流執政的自由。而對那些不允許反對黨存在，不將所有的自由蹂躪殆盡絕不甘心的一黨專制政治而言，在野黨似乎成了「叛徒」的代名詞。
假如在中國的立國和它的漫長的歷史中，找不到擁護在野黨自由的國民自由精神，那麼孫文抄襲美國式大總統政治的理想，從邏輯上推想，反而會背叛民主自由而讓專制登台。這種推想實際上已被他自身的經歷所證實：反對袁世凱的孫文，連在祖國居住的自由也被剝奪，不得不亡命外國。看一看立基於自由立國精神，故從未發生侵犯自由事實的美國，和受到順從歷史所約束，以至於在革命後不久立即回到袁氏專制的中國，看看這些再清楚不過的事實，就不難明白中國根本不可能採用與美國相同形式的共和政體。

-------- 北一輝，1920年

同時你都解釋唔到我上面嘅引文日本會自稱中國
如果中國只係日本幾個縣

先要了解民主對社會發展有咩好處

其實中國人咁聰明, 點會諗唔到民主呢
因為佢地已經太超前, 知道班撚樣唔管係唔得既

呢位師兄有見地，從來都係民主阻住社會既發展，聲音一多就好撚柒煩

LOL

岩岩好第1千正評

咨爾豐臣平秀吉，崛起海邦，知尊中國

歲幣

神聖羅馬帝國多任國君同教宗權威作對
16世紀宗教改革更加驅使唔同國家脫離政教合一既體制
中國無上述哲學同時代條件，可以話係地理決定論

影響真係好大

基本上而家大家所認知嘅「普世價值」大部分都係基督教價值

因為咁大個地方，一旦大一統，一定要專制先可以有效率咁統治，行唔到民主。如果偏安，先有機會民主。好似三國時代孫權其實要聽顧陸朱張四大家族講，唔可以自己獨裁話點就點。但你都有眼見，偏安嘅下場係咩？呢個係地理格局問題。

董仲舒條冚家產

直到民國為止中國人都係狂妄自大,未出去見過世面,以為係世界一哥,清朝被八國洗禮唔反省仲係話人恰鳩佢,講到呢度,係咪同2020年嘅支共好似
當以為去除帝制後可以改革到中國,就撞正一二戰,長期積弱令到毛魔啲大話呃晒文盲草根以為共產係work

以前上中史堂,阿sir會講好多題外話,例如共狗所謂長征其實係被人打住咁走,張學良講到民族英雄其實係二五仔,依家啲中史越嚟越假,唔知仲有無人知真相

例如中醫搵到一種藥，可以醫到病就得啦，唔會再去深究背後嘅機制。西醫嘅理解，去到分子層面，中醫仍停留在氣水風火嘅辯證。
中國人對 AI 嘅理論體系冇咩建樹，應用卻出神入化，例如 TIK TOK。
實用主義係政治中，傾向和稀泥，不利於民主制度嘅建設。西方嘅法律政治制度，係對抗性（adversarial）。中國人就鍾意調解協商，以和爲貴，搞掂就得啦。

如果你所講既普世價值同我理解一樣 係自由、民主、法治等等，咁傳統基督教神學義理絕對唔會係出處，係經過二千幾年神學哲學辯論先發展出以上價值

就算中國既封建制再延長都唔會有民主 黎黎去去都係啲世襲諸侯
但係人地古希臘城邦就有君主、寡頭、共和同僭主依啲政治模式

咁我再講清楚啲，民主制度嘅好多重要精神，例如人人生而平等，領袖要對人民負責等，其實最初都是出自基督教，亦都係得基督教先會提倡嘅觀念，係世界上其他思想，其他宗教都無嘅

因為中國人發明左文字獄同焚書坑儒
所以咪唔需要民主制度囉
我公司仲有廢老話美國多事 理香港新疆做乜9

所以咪話所謂華夏根本垃圾
只有完全毁滅，全面美式化，香港未來先有出路

我諗巴打唔係好熟文史哲
伊斯蘭既世界大同、人類同源
佛教既眾生平等
其他宗教都有強調係信仰體系內人人平等。只係基督宗教既神學帶有希羅哲學傳統，進而用本體論同知識論理解平等既內涵係咩，概念（平等、權利）有無去宗教化既要素。所以唔能夠話單憑基督宗教衍生出上述價值

既然係咁，咁點解喺其他宗教下嘅國家都冇𧗠生民主制度，係得基督教國家有？

你睇下習撚個樣你就知道

近代民主，黑死病的確係其中一個推動既因素
但古希臘、羅馬共和既情況完全應用唔到
而且佢下面果段「相反中國歷代歷朝都未聽過大規模瘟疫，加上可能防疫措施制策合宜，而令皇權穩如泰山」錯到仆街

中國大規模瘟疫點會無

好似係倒轉，中原東係海丶西高原丶南部未有開發同山區，除咗北邊遊牧民族，古時幾乎只有內部勢力可以威脅政權。 中東國家丶歐洲丶四通八達打到七彩。

士農工商 商人地位太低
以前既年代，你商賈之子女地位低下，同「官家」地位差幾級
商人既意見不受重視

清朝要全部漢人剃個辮子頭，
咁撚侮辱都忍左幾百年

明末黨爭有冇燒到平常人?
如果有的話就唔算思想開放言論自由

我認為因為西方文明承襲希羅傳統，帶有強烈思辨、邏輯推理、化約論特性，最終先擺脫到既有權威式/君權神授思想

咁又係，呢點我無得否認

咁樣，係咪無左基督教，只靠希臘羅馬嘅思辯傳統都可以有民主出現？